\input mestrucs.tex
\usepackage{fp,ifthen,spreadtab}
\usepackage[T1]{fontenc}
%\usepackage{fourier} % math & rm
%\usepackage{amsthm,amsfonts,amsmath,amssymb,textcomp}
%\definecolor{orange}{rgb}{0.99,0.69,0.07}
\usepackage{ifthen}
\setmarginsrb{1.3cm}{0cm}{1,8cm}{1cm}{1cm}{1cm}{0cm}{0cm}
%Avec la signification suivante : a est la marge de gauche, b est la marge haute, c la marge de droite et d la marge basse. Il ne reste plus que quelques paramètres à préciser. e est la hauteur de l'en-tête, f est la distance entre l'en-tête et le texte, g la hauteur du pied-de-page et h la hauteur totale entre le bas de la page et le bas du pied de page.

\usepackage{ifthen}
\setmarginsrb{1.3cm}{0cm}{1,8cm}{1cm}{1cm}{1cm}{0cm}{0cm}
%Avec la signification suivante : a est la marge de gauche, b est la marge haute, c la marge de droite et d la marge basse. Il ne reste plus que quelques paramètres à préciser. e est la hauteur de l'en-tête, f est la distance entre l'en-tête et le texte, g la hauteur du pied-de-page et h la hauteur totale entre le bas de la page et le bas du pied de page.


\pagestyle{fancy}
\renewcommand\headrulewidth{0pt}
\fancyhead[L]{}
\fancyhead[R]{}
%\fancyfoot[C]{Rubrique \LaTeX}
\fancyfoot[R]{
 \textcolor{mgm} {www.mathGM.fr}
 }


 \renewcommand{\arraystretch}{1.5}


\usepackage{pst-eucl}






\begin{document} {\noindent {\textbf{Lycée Louise Michel (Gisors)} \hfill
\resizebox{0.6cm}{!}{\begin{minipage}{1cm}
\psset{xunit=0.15cm,yunit=0.15cm,algebraic=true,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=5pt 0,linewidth=1.6pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
\begin{pspicture*}(7.,-9.)(13.,-3.)
\definecolor{mgm}{RGB}{29,112,183}
\pspolygon[linewidth=0.8pt,linecolor=mgm](7.,-9.)(13.,-9.)(13.,-3.)(7.,-3.)
\pspolygon[linewidth=0.1pt,fillcolor=mgm,fillstyle=solid,opacity=1](7.52,-4.02)(7.52,-8.5)(12.,-8.5)
\psline[linewidth=0.8pt,linecolor=mgm](7.,-9.)(13.,-9.)
\psline[linewidth=0.8pt,linecolor=mgm](13.,-9.)(13.,-3.)
\psline[linewidth=0.8pt,linecolor=mgm](13.,-3.)(7.,-3.)
\psline[linewidth=0.8pt,linecolor=mgm](7.,-3.)(7.,-9.)
\psline[linewidth=0.2pt,linecolor=mgm](7.52,-4.02)(7.52,-8.5)
\psline[linewidth=0.2pt,linecolor=mgm](7.52,-8.5)(12.,-8.5)
\psline[linewidth=0.2pt,linecolor=mgm](12.,-8.5)(7.52,-4.02)
\rput[tl](28.12,0.44){GM}
\uput[u](10.7,-7.8){\fontsize{8}{8}\selectfont$\rotatebox{8594.36}{\color{mgm}\text{GM}} $}
\end{pspicture*}
\end{minipage}}
\textcolor{mgm} {www.mathGM.fr}}\\
% Lieu - Module
{ \hfill \textbf{Seconde}\\}
% Titre
\hrule
\begin{center}
{\Large \bf MATHEMATIQUES}\\
{\large \bf Statistiques : moyenne - médiane - quartiles (corrigé)} \\
\end{center}
\hrule \vspace*{0,5cm}

\exods
\begin{enumerate}[\bf 1.]
  \item Le caractère est le nombre de jeans achetés en 2016 par les 16-25 ans. C'est un caractère quantitatif discret.\\
  \item Tableau complété :
  \begin{center}
 \begin{tabularx}{.75\linewidth}{|l|*{7}{>{\centering \arraybackslash}X|}}
  \hline
  Nombre de jeans achetés & \centerline{0} & \centerline{1} & \centerline{2} & \centerline{3} & \centerline{4} & \centerline{5} & \centerline{6} \\
 \hline
 Nombre d'individus (= Effectif) & \centerline{30} & \centerline{80} & \centerline{45} & \centerline{25} & \centerline{45} & \centerline{20} & \centerline{5} \\
 \hline
 E.c.c &30  & 110&155 &180 & \cellcolor{gray!35}225  &245 & 250\\
 \hline
  \end{tabularx}
\end{center}
\begin{minipage}{10cm}
225 jeunes ont acheté 4 jeans ou moins en 2016.\\
\end{minipage}
\begin{minipage}{7cm}
\postitpp{7cm}{Autre façon de dire}{
225 jeunes ont acheté au plus 4 jeans.
}
\end{minipage}~\\
  \item  25 individus ont acheté 3 jeans en 2016.\\
 \begin{minipage}{10cm}
  \item 25 individus ont acheté au moins 5 jeans en 2016.
 \end{minipage}
 \begin{minipage}{7cm}
\postitpp{7cm}{Explications}{
Au moins 5 jeans, c'est 5 jeans ou 6 jeans. Il y a donc 20 + 5 jeunes.
}
\end{minipage}~\\

\item Nombre moyen de jeans :
$$\overline{x}=\dfrac{30\times 0+80\times 1+45\times 2+25\times 3+45\times 4+20\times 5+5\times 6}{250}=2,22$$
Le nombre moyen de jeans acheté par les 16-25 ans en 2016 est 2,22.\\


\item $\bullet$ Au total, il y a 250 individus.\\
$\dfrac{250}{2}=125$ . La valeur de rang 125 est  2.\\
On en déduit que la médiane de la série est 2.\\

$\bullet$ $\dfrac{250}{4}=62,5$. La valeur de rang 63 est 1.\\
On en déduit que la premier quartile $Q_1$ est 1.\\

$\bullet$ $\dfrac{3\times250}{4}=187,5$. La valeur de rang 188 est 4.\\
On en déduit que la troisième quartile $Q_3$ est 4.\\

\begin{minipage}{17cm}
\postitpp{17cm}{Explications}{
Pour la médiane : on divise l'effectif total par 2 (en prenant l'entier immédiatement supérieur si la valeur obtenue est décimale). Cette valeur nous donne le rang de la valeur de la médiane. On utilise le tableau avec les Ecc pour en déduire la médiane.\\
On peut aussi prendre comme valeur médiane (quand l'effectif est pair, comme c'est le cas ici), la demi-somme de la 125ième et la 126ième valeur, c'est-à-dire : $M=\dfrac{2+2}{2}=2$. On obtient de toute façon le même résultat. Mais même si les résultats sont différents, ce n'est pas grave. Les deux valeurs sont acceptables pour la médiane.\\
On procède de même pour $Q_1$ et $Q_3$ mais avec l'effectif total divisé par 4 pour $Q_1$ et $\dfrac{3}{4}$ de l'effectif total pour $Q_3$.
}
\end{minipage}~\\[2em]
{\bf Interprétation de la médiane :}\\
La moitié des jeunes de cet échantillon ont acheté 2 jeans ou moins en 2016.
\end{enumerate}

\exods\\
\begin{enumerate}[\bf 1.]
  \item

$\bullet$ {\bf Pour les résultats de Solenne :}\\

Etendue : 19,9-17,4=2,5.\\

Moyenne : $\dfrac{17,8+17,9+18+19,9+17,4}{5}=18,2$.\\
\begin{minipage}{9cm}
Médiane : 17,4 ; 17,8 ; $\boxed{17,9}$ ; 18 ; 19,9.\\
La médiane est 17,9.\\
\end{minipage}
\begin{minipage}{7cm}
\postitpp{7cm}{Attention}{
Pour déterminer la médiane, on range les valeurs par ordre croissant.
}
\end{minipage}~\\

\begin{minipage}{9cm}
La médiane n'est pas 18. \\
Donc ces résultats ne sont pas ceux de Solenne.
\end{minipage}
\begin{minipage}{7cm}
\postitpp{7cm}{Remarque}{
La médiane ne pouvait pas être 18, car il n'y a que deux valeurs supérieures ou égales à 18, ce qui fait moins de la moitié (pour la médiane, il en faut au moins 50 \%).
}
\end{minipage}~\\


$\bullet$ {\bf Pour les résultats de Rachida :}\\

Etendue : $19,1-17,6=2,5$.\\

Moyenne : $\dfrac{17,9+17,6+18,5+18+19,1}{5}=18,22$.\\

Médiane : 17,6 ; 17,9 ; $\boxed{18}$ ; 18,5 ; 19,1.\\

La moyenne de Rachida ne correspond pas. On en déduit que ces résultats ne pas ceux de Rachida.\\

\item L'étendue est 2,5 et la plus grande valeur est 19,5.\\
On en déduit que la plus petite valeur est donnée par : $19,5-2,5=17$.\\
Une des valeurs manquantes est 17.\\

En notant $\ell_1$ et $\ell_2$ les deux autres valeurs manquantes, on obtient grâce au calcul de la moyenne :\\

\begin{eqnarray*}
% \nonumber to remove numbering (before each equation)
  \dfrac{18+17+19,5+\ell_1+\ell_2}{5} &=& 18,2 \\
  18+17+19,5+\ell_1+\ell_2 &=& 5\times 18,2 \\
  54,5+\ell_1+\ell_2 &=& 91\\
  \ell_1+\ell_2&=&36,5
\end{eqnarray*}


De plus, pour avoir une médiane égale à 18, on doit avoir  (en rangeant dans l'ordre croissant) :\\

\begin{minipage}{9cm}
\begin{center}
17 ; $\ell_1$ ; $\boxed{18}$ ; $\ell_2$ ; 19,5
\end{center}
\end{minipage}
\begin{minipage}{7cm}
\postitpp{7cm}{Remarque}{
On pouvait aussi avoir : 17 ; $\ell_1$ ; $\boxed{\ell_2}$ ; 18 ; 19. Mais dans ce cas-là, $\ell_2=18$, ce qui est impossible car $\ell_1+18=36,5$ donne $\ell_1=18,5$. Or forcément, $\ell_1\leqslant 18$.
}
\end{minipage}~\\

On cherche donc $\ell_1$ et $\ell_2$ telles que : $\ell_1+\ell_2=36,5$ et $17\leqslant \ell_1\leqslant 18<\ell_2\leqslant 19,5$.\\
Plusieurs valeurs sont possibles (il y en même une infinité).\\
Par exemple, en prenant $\ell_1=17,9$ et $\ell_2=36,5-17,9=18,6$, on a une solution du problème.
\end{enumerate}
\vspace{1cm}


\exods\\

$\overline{x}=\dfrac{5\times 12,4+4}{6}=11$.\\
La moyenne de Nabolos est 11.










   \end{document} 